\documentclass[12pt,a4paper]{report}

% Coloca os conteúdos auto-gerados, como "Figura", em português
\usepackage[portuguese]{babel}

% Aceita caracteres UTF-8 no arquivo fonte
\usepackage[utf8]{inputenc}

% Ajuda a hifenização de palavras com acento
\usepackage[T1]{fontenc}

% Fonte do texto
\usepackage{times}

% Habilita o uso de comandos como vskip
\usepackage{setspace}

% Permite o ajuste das margens
%\usepackage[left=1.75cm, right=1.75cm, top=2.0cm]{geometry}
\usepackage[]{geometry}

% Permite controlar o posicionamento dos floats
\usepackage{float}

% Habilita o uso de figuras
\usepackage{graphicx}

% Habilita o uso de matrix.
\usepackage{amsmath}

% Habilita subfigure.
\usepackage{subcaption}

% Habilita ambiente de algoritmos.
\usepackage[linesnumbered,portuguese]{algorithm2e}

% Permite ajusta o espaçamento entre os itens de itemize
\usepackage{enumitem}

% Permite rotacionar texto
\usepackage{rotating}

% Permite alinhar verticalmente o texto dentro das células das tabelas
\usepackage{array}

% Permite modificar a numeração das seções para ter um '.' depois do número.
%\usepackage[]{titlesec}
%\titleformat{\section}{\normalfont\Large\bfseries}{\thesection.}{1em}{}

% Identa os primeiros parágrafos
\usepackage{indentfirst}

% Ajusta espaço entre as colunas do documento
\setlength{\columnsep}{0.75cm}

% Ajusta espaço entre parágrafos
%\setlength{\parskip}{\baselineskip}

% Cria o comando \argmax{}
\DeclareMathOperator*{\argmax}{arg\,max}

\usepackage{hyperref}
\urlstyle{same}               % url's with the same style of common text
\hypersetup{
    bookmarks=true,           % show bookmarks bar?
    pdftoolbar=true,          % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,          % show Acrobat’s menu?
    %pdffitwindow=false,       % window fit to page when opened
    %pdfstartview={0,0,100},   % fits the width of the page to the window
    pdftitle={Pilot Baseado em Aprendizagem por Reforço para o Simulador de
              Corrida TORCS},
    pdfauthor={Vinícius Kiwi Daros},
    pdfcreator={pdflatex},    % creator of the document
    pdfnewwindow=true,        % links in new window
    colorlinks=true,          % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=blue,           % color of internal links
    citecolor=blue,           % color of links to bibliography
    filecolor=red,            % color of file links
    urlcolor=blue             % color of external links
}

\title{Piloto Baseado em Aprendizagem por Reforço para o Simulador de Corridas
       TORCS}
\author{Vinícius Kiwi Daros}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
    \begin{center}
        {\LARGE{Universidade de São Paulo}}
        
        \vspace{0.25 cm}
        {\Large{Instituto de Matemática e Estatística}}

        \vspace{3.0 cm}
        \LARGE{Piloto Baseado em Aprendizagem por Reforço para o Simulador de
               Corridas TORCS}

        \vspace{1.0 cm}
        \large{Texto Para Qualificação de Mestrado}

        \vspace{2.5cm}
        \Large{Vinícius Kiwi Daros}
    \end{center}

    \begin{flushright}
        \vspace{4.25cm}
        \emph{Programa:}\\
        Mestrado em Ciência da Computação

        \vspace{0.5cm}
        \emph{Orientador:}\\
        Prof. Flávio Soares Corrêa da Silva
    \end{flushright}
    
    \vspace{1.75cm}
    \begin{center}
        São Paulo, agosto de 2013
    \end{center}
\pagebreak

% Deixa uma página em branco, que é o verso da capa.
\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{}

\begin{abstract}
    Quando o assunto é IA (inteligência artificial) para jogos, geralmente os
    primeiros pensamentos são sobre controle de exércitos e gerenciamento de
    recursos para estratégia em tempo real ou movimentação e comportamento de
    personagens para tiro em primeira pessoa. Entretanto, os jogos de corrida
    também usam diversas técnicas de IA e esse tópico de pesquisa tem recebido
    atenção crescente nos últimos anos.

    Nesse projeto de mestrado, adotamos como ambiente de testes o simulador de
    corridas \emph{TORCS}. Este jogo de código aberto permite a criação de
    módulos para controlar os carros, possibilitando assim o desenvolvimento de
    um piloto virtual (ou \emph{controlador}) usando IA. Nosso objetivo é usar
    técnicas de Aprendizagem por Reforço (\emph{Reinforcement Learning}) para
    criar um piloto virtual capaz de correr em pistas com qualquer traçado e
    melhorar suas escolhas de ação a fim de gastar o menor tempo possível em
    cada volta. Para atingir tal meta, começamos por elaborar um controlador
    que coleta dados na primeira volta, gera um modelo do circuito, segmenta e
    classifica cada trecho da pista. Também fizemos uma implementação
    preliminar do algoritmo \emph{$Q$-Learning}, porém isso nos apresentou um
    novo desafio: lidar com ações e estados de variáveis contínuas. Uma vez
    que a maioria das abordagens de Aprendizagem por Reforço usa espaços
    discretos, ou discretizações de espaços contínuos, expandiremos nossa
    pesquisa de modo a englobar também esse tópico. Por fim, vamos avaliar o
    desempenho de nosso piloto virtual comparando sua performance com as de
    controladores enviados para participar da \emph{Simulated Car Racing
    Championship}, competição realizada em conferências internacionais das
    áreas de Computação Evolutiva, Inteligência Artificial e Jogos.

\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter{Prefácio}
\section{Introdução}
    % Explicar mais o motivo do problema ser legal e menos sobre o que precisa
    % ser feito para resolvê-lo.
    Um dos desafios atuais na área de Inteligência Artificial é desenvolver
    controladores capazes de atingir uma boa performance no ambiente de
    simulação virtual de corridas automobilísticas sem o auxílio humano. Isto
    é, fazer com que um piloto virtual seja capaz de ``aprender'' sozinho
    quando acelerar e frear, como fazer curvas corretamente, como efetuar
    ultrapassagens e outras ações necessárias durante uma corrida.

    Um primeiro passo para conseguir determinar o comportamento ideal de um
    carro em uma corrida é identificar os diferentes tipos de trechos da pista,
    tais como reta longa, reta curta, curva fechada, entre outros. Para
    realizar essa tarefa, o piloto virtual deve ser capaz de andar pelo
    circuito, montar um modelo do trajeto como um todo, segmentá-lo em uma
    sequência de trechos e classificar cada uma dessas áreas de modo a
    conseguir reconhecer curvas ou retas semelhantes como sendo de uma mesma
    categoria, mesmo em diferentes pistas.

    Em seguida, é preciso ter um mecanismo de tomada de decisão para gerenciar a
    escolha de qual ação tomar em qual momento. O piloto deve ser capaz de
    compreender se a ação realizada foi boa ou ruim e também ter a habilidade de
    experimentar comportamentos diferentes em busca do aperfeiçoamento.

    Neste projeto, atacamos essas duas questões. Assim, elaboramos um método de
    coletar dados da pista usando apenas sensores presentes no carro virtual e
    estimar as curvaturas do traçado. Também estamos trabalhando para criar uma
    forma robusta de segmentação (identificar o início e fim de retas e curvas).
    Além disso, estamos à procura de formas de aplicar Aprendizagem por Reforço
    nesse contexto, pois os trabalhos existentes na área usam outras abordagens
    tais como redes neurais e algoritmos genéticos, praticamente não havendo
    relatos do desempenho dessa técnica na simulação de corridas. Portanto,
    queremos dar o primeiro passo para encerrar o dilema ``não se sabe se é
    viável usar a técnica porque ninguém usou e ninguém usa por não saber se é
    viável''.

\section{Trabalhos relacionados}
    A criação de pilotos virtuais que realmente decidam o
    traçado a tomar e os pontos onde acelerar e frear, em vez de apenas seguir
    um caminho previamente estipulado de forma manual para cada pista e fazer
    manobras de acordo com a presença de outros carros ao redor, é um tema que
    está recebendo atenção crescente no ambiente de Inteligência Artificial.
    Vários autores tem usado o \emph{TORCS} como base para tentar elaborar
    controladores capazes de aprender sozinhos como correr, destacando-se
    alguns trabalhos de relativo sucesso \cite{onieva, autopia, butz,
    munoz2, perez, quadflieg2}. As abordagens para conseguir esse resultado são
    variadas, envolvendo redes neurais, algoritmos genéticos e lógica
    \emph{fuzzy} por exemplo. Entretanto, o desafio de se conseguir um piloto
    virtual que dirija um carro de corrida tão bem quanto um bom jogador
    humano ainda é uma questão sem solução fechada.

    A investigação desse tema apresenta outros resultados além de apenas
    controladores. Há estudos sobre a formalização de um modelo matemático das
    capacidades e limitações que um piloto virtual pode ter \cite{braghin} e
    também propostas de métodos de como se encontrar o melhor traçado a ser
    seguido em uma pista \cite{quadflieg1, cardamone1}, além de várias outras
    vertentes que se afastam o ambiente virtual.

    No mundo real, a busca pelo desenvolvimento de carros autônomos não é
    novidade, sendo que as primeiras pesquisas datam da década de 80.
    Um dos pioneiros foi Ernst Dickmanns, que desenvolveu um sistema
    computadorizado para controlar a direção, acelerador e freios de uma van
    da Mercedes-Benz usando processamento de imagens \cite{dickmanns}. Em 1987,
    o aparato chegou a percorrer aproximadamente 20 Km, atingindo velocidade máxima
    de 96 Km/h. Mais tarde em 1994, os modelos aprimorados \emph{VaMP}
    e \emph{VITA-2}, preparados pelo \emph{EUREKA Prometheus Project (PROgraMme
    for a European Traffic of Highest Efficiency and Unprecedented Safety)}
    \cite{williams}, conseguiram andar mais de 1000 Km no trânsito normal em
    uma rodovia de Paris, França.

    Ainda no segmento de direção autônoma, uma competição que ganhou
    notoriedade devido ao prêmio de \$ 1.000.000,00 de dólares ao vencedor e
    incentivou muito a pesquisa nessa área foi o \emph{DARPA Grand Challenge},
    organizada pela \emph{Defense Advanced Research Projects Agency} dos
    Estados Unidos. No desafio de 2004 \cite{darpa04}, os carros dirigidos por
    computador, se baseando apenas nos próprios sensores, deveriam atravessar um
    trecho de aproximadamente 240 Km do Deserto de Mojave, Califórnia, Estados
    Unidos, porém nenhum dos veículos competidores conseguiu realizar a façanha.
    No ano seguinte \cite{darpa05}, o desafio foi o mesmo e 5 carros foram
    capazes de cumprir a tarefa. Já em 2007 \cite{darpa07}, o cenário passou a
    ser um percurso urbano e também houve participantes bem sucedidos.

    Assim, observamos um paralelo entre a elaboração de pilotos virtuais para o
    \emph{TORCS} e a construção de motoristas robóticos aptos a andar
    seguramente pelas ruas sem o auxilio humano. Assim, o fator motivacional de
    nosso trabalho compreende tanto o uso em vídeo games quanto a aplicação
    prática.

\section{\emph{TORCS}}
    O ambiente de simulação usado para esse trabalho foi o \emph{TORCS (The
    Open Racing Car Simulator)}, um simulador de corridas automobilísticas de
    código aberto desenvolvido com o intuito de permitir aos usuários a criação
    de módulos capazes de controlar o comportamento dos carros.
    Outras vantagens da escolha do \emph{TORCS} como plataforma são: o
    simulador é também um jogo, permitindo o acompanhamento por
    um visualizador 3D (Figura \ref{fig:screenshot}) e possibilitando inclusive
    que um jogador humano participe das corridas; % REPETIÇÃO
    há um sofisticado mecanismo de física, no qual a aderência dos pneus à
    pista, consumo de combustível, dano sofrido e diversos outros fatores
    influenciam o comportamento e desempenho do carro; o sistema é
    multiplataforma; e há uma grande variedade de conteúdo disponível, tal como
    pistas e modelos de carros.

    \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=0.79\textwidth]{images/torcs_1}
        \end{subfigure}

        \begin{subfigure}[b]{\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[width=0.79\textwidth]{images/torcs_2}
        \end{subfigure}
        \caption{Imagens de uma corrida no \emph{TORCS}.}
        \label{fig:screenshot}
    \end{figure}

    Além dos pontos já citados, também vale ressaltar que o \emph{TORCS} vem
    sendo usado em competições de inteligência artificial no meio acadêmico. Em
    particular, nosso trabalho está seguindo os moldes do \emph{SCRC (Simulated
    Car Racing Championship)} \cite{scrc2012}, um campeonato dividido em três
    etapas, realizadas durante três conferências internacionais: EVO*
    \cite{evo2012}, ACM GECCO \cite{gecco2012} e IEEE CIG \cite{cig2012}. Em
    cada etapa, são feitas baterias compostas de três estágios: aquecimento,
    qualificação e corridas. Durante o aquecimento, cada piloto virtual é
    colocado sozinho na pista para explorar o circuito a fim de coletar
    informações que poderão ser usadas nos próximos estágios. Em seguida, os
    pilotos, ainda sozinhos, correm contra o relógio com o objetivo de
    percorrer a maior distância dentro do limite de tempo. Por fim, os oito
    melhores da qualificação disputam oito corridas juntos, sendo que em cada
    uma delas um piloto diferente larga na frente e o vencedor é aquele que
    conseguir cruzar a linha de chegada primeiro. Ao término de cada corrida,
    os controladores recebem pontos de acordo com sua classificação final,
    seguindo os moldes da Fórmula 1. Aquele que acumular mais pontos ao
    encerramento da última conferência ganha o campeonato.

    Um detalhe importante de se salientar é que as pistas usadas em todas as
    corridas do torneio não são distribuídas com o \emph{TORCS}. Ou seja, o
    primeiro contato entre os pilotos virtuais e os circuitos da competição
    acontece no aquecimento. Com isso, fica evidente que os desenvolvedores não
    tem possibilidade de ajustar previamente os controladores para as pistas do
    campeonato e, portanto, torna-se clara a importância de aproveitar o
    primeiro estágio de cada bateria para conseguir fazer adaptações para as
    particularidades de cada pista.

    Por padrão, o \emph{TORCS} permite aos controladores acessar uma enorme
    gama de informações da simulação, pois não há separação entre os módulos
    dos pilotos e o simulador. Assim, qualquer controlador poderia analisar
    diretamente as estruturas de dados da pista por exemplo. Além disso, a
    sessão % REPETIÇÃO
    não ocorre em tempo real, pois, caso um controlador demore muito tempo para
    processar suas ações, a simulação não segue em frente até o piloto
    virtual terminar seu processamento. Para lidar com essas adversidades e
    possibilitar
    uma competição mais justa e funcional, a organização do \emph{SCRC}
    desenvolveu uma extensão do \emph{TORCS} pela qual cada controlador
    funciona como um cliente se conectando a um servidor ligado ao jogo
    \cite{loiacono}. Com isso, o problema do bloqueio % MELHORAR
    foi resolvido e restringiu-se as liberdades dos controladores em acessar
    apenas um conjunto de informações disponibilizadas por sensores virtuais
    (Tabela \ref{tab:sensors}) e controlar o carro através de alguns atuadores
    (Tabela \ref{tab:effectors}). Além disso, essa abordagem permitiu que os
    clientes sejam desenvolvidos tanto em \emph{C++} quanto em \emph{Java} e
    padronizou os intervalos de controle do jogo: % MELHORAR
    as informações de estado fornecidas pelos sensores são atualizadas
    aproximadamente a cada 20 ms e o servidor espera aproximadamente 10
    ms para que o cliente atualize os dados dos atuadores. Caso o cliente
    não termine seu processamento a tempo, o servidor continuará com a
    simulação usando a última ação definida pelo controlador.

    \begin{table}
        \caption{Sensores disponíveis}
        \label{tab:sensors}
        \small
        \begin{tabular}{| c | p{11.73cm} |}
            \hline
            \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} \\ \hline
            angle         & Ângulo entre a direção do carro e a direção do eixo
                            da pista. Valores negativos indicam que o carro está
                            apontando para a direita do eixo da pista e valores
                            negativos para a esquerda.\\ \hline
            curLapTime    & Tempo decorrido desde o início da volta atual.
                            \\ \hline
            damage        & Quantidade de dano sofrido pelo carro. \\ \hline
            distFromStart & Distância entre o carro e a linha de largada ao
                            longo do eixo da pista. \\ \hline
            distRaced     & Distância percorrida pelo carro desde o início da
                            corrida. \\ \hline
            fuel          & Indica o nível de combustível. \\ \hline
            gear          & Indica qual marcha está engatada. \\ \hline
            lastLapTime   & Tempo gasto para completar a volta anterior. \\
                            \hline
            opponents     & Vetor de 36 sensores que detecta a distância (de
                            0 a 100 metros) até um oponente. Cada sensor cobre
                            um setor de $10^\circ$, de $-\pi$ a $\pi$, em torno
                            do carro.\\ \hline
            racePos       & Posição na corrida com relação aos outros carros.
                            \\ \hline
            rpm           & Número de rotações por minuto do motor. \\ \hline
            speedX        & Velocidade do carro ao longo do eixo longitudinal do
                            carro. \\ \hline
            speedY        & Velocidade do carro ao longo do eixo transversal ao
                            carro. \\ \hline
            track         & Vetor de 19 sensores de proximidade posicionados na
                            frente: cada sensor indica a distância entre a
                            frente do carro e a extremidade da pista. Cada
                            sensor tem inclinação de $10^\circ$ em relação ao
                            anterior, indo de $-\pi/2$ a $+\pi/2$. A distância
                            é dada em metros e o alcance dos sensores é de 100
                            metros. Quando o carro está fora da pista (ou seja,
                            quando trackPos é menor que -1 ou maior que 1),
                            esses sensores não são confiáveis.\\ \hline
            trackPos      & Distância entre o carro e o eixo da pista. O valor
                            é normalizado com respeito à largura da pista: 0
                            quando o carro está sobre o eixo, -1 quando estiver
                            sobre a borda direita da pista e 1 quando estiver
                            sobre a borda esquerda. Valores menores que -1 e
                            maiores que 1 indicam que o carro está fora da
                            pista. \\ \hline
            wheelSpinVel  & Vetor de 4 sensores representando a rotação de cada
                            roda. \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}
    \begin{table}
        \caption{Atuadores disponíveis}
        \label{tab:effectors}
        \small
        \begin{tabular}{| c | p{12.65cm} |}
            \hline
            \textbf{Nome} & \textbf{Descrição} \\ \hline
            accel    & Pedal virtual do acelerador (0 significa sem aceleração
                       e 1 é aceleração total)\\ \hline
            brake    & Pedal virtual do freio (0 significa sem freio e 1 é
                       frenagem total).\\ \hline
            gear     & Engata a marcha especificada: -1 para ré, 0 para neutro
                       (ponto morto) e de 1 a 6 para as demais. \\ \hline
            steering & Valor de -1 a +1 indicando o quanto o volante está
                       virado (completamente para esquerda e direita
                       respectivamente). Inclinação total corresponde a
                       0,785398 radianos.\\ \hline
            meta     & Para uso de controle da corrida: 0 não faz nada e 1
                       solicita ao servidor o reinício da corrida. \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}

\chapter{Aquisição de Dados}
\section{Construindo modelo da pista}
    \subsection{Coletando dados}
        Na primeira volta, o objetivo do nosso piloto virtual não é andar rápido, mas
        sim coletar dados da pista para montar um modelo do circuito que possa
        ser usado para as etapas de segmentação e classificação. Para realizar
        essa tarefa contando apenas com as informações fornecidas pelos sensores
        (Tabela \ref{tab:sensors}), o controlador executa três ações principais:
        tenta manter o carro sempre sobre o eixo da pista (minimizando o valor
        de \emph{trackPos}); tenta manter a velocidade constante por volta de 60
        Km/h em trechos sem curvas (quando o sensor \emph{track} frontal é maior
        que 50 metros) e 40 Km/h caso contrário; a cada 5 metros, armazena os
        valores de todos os sensores. Quando se completa a volta, os dados
        armazenados são usados nas etapas seguintes, além de serem exportados em
        arquivos para analise posterior.

        A atividade de manter o carro sobre o eixo da pista demanda que se vire
        o volante proporcionalmente à defasagem de alinhamento fornecida pelo
        sensor \emph{angle}. É preciso levar em conta também o sensor
        \emph{trackPos}, pois, mesmo com o carro perfeitamente alinhado
        ($angle = 0$), deve-se mudar de direção caso não se esteja sobre o centro
        da pista. Uma ilustração que ajuda a compreender o posicionamento desses
        sensores em relação ao carro é vista na Figura \ref{fig:sensors}.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[t]{0.85\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/track_angle_sensors}
                \caption{Representação do sensor de inclinação em relação ao
                         eixo da pista (angle) e, em vermelho, dos sensores de
                         distância até as bordas da pista (\emph{track}).}
                \label{fig:angle_sensor}
            \end{subfigure}
            \vskip \baselineskip

            \begin{subfigure}[t]{0.85\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/trackPos_sensor}
                \caption{Representação do sensor de distância em relação ao eixo
                         da pista (trackPos).}
                \label{fig:trackpos_sensor}
            \end{subfigure}
            \caption{Alguns dos sensores mais usados aos quais se tem acesso.
                     Imagens de \cite{loiacono}.}
            \label{fig:sensors}
        \end{figure}
        
        Pela Equação (\ref{eq:steer1}) é possível determinar o valor
        $ -1 \leq steer \leq 1$ de quanto se deve virar o volante, sendo
        \emph{steerLock} a constante que define o ângulo máximo ao qual o
        volante pode chegar.
        \begin{equation}
            \label{eq:steer1}
            steer = \frac{angle - trackPos * steerLock}{steerLock}
        \end{equation}

        Com essa fórmula, o controlador é capaz de posicionar o carro ao centro
        da pista. Entretanto notamos pelos testes que, em curvas mais fechadas
        como \emph{hairpins}, o carro tendia a se afastar do caminho ideal,
        como é possível ver na Figura \ref{fig:hairpin_open}. Uma vez que toda
        a análise posterior dos dados se baseia na crença de que eles foram
        coletados com o carro exatamente sobre o eixo da pista (embora saibamos
        que essa é uma situação ideal e não reflete a realidade em vários
        momentos), buscamos adaptações que possibilitassem um melhor alinhamento
        em curvas mais fechadas. Assim chegamos experimentalmente à Equação
        (\ref{eq:steer2}), com a qual o piloto vira o carro menos suavemente mas
        se afasta menos do eixo da pista (Figura \ref{fig:hairpin_close}) - ao
        menos em baixas velocidades.
        \begin{equation}
            \label{eq:steer2}
            steer = \frac{3 * (angle - trackPos)}{steerLock}
        \end{equation}

        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[t]{1.0\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/hairpin_open}
                \caption{Controlando o volante com base na Equação
                         (\ref{eq:steer1}).}
                \label{fig:hairpin_open}
            \end{subfigure}
            \vskip \baselineskip

            \begin{subfigure}[t]{1.0\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/hairpin_close}
                \caption{Controlando o volante com base na Equação
                         (\ref{eq:steer2}).}
                \label{fig:hairpin_close}
            \end{subfigure}
            \caption{Diferença de posicionamento ao se passar pelo
                     \emph{hairpin} da pista \emph{Street1}.}
            \label{fig:hairpin}
        \end{figure}

    \subsection{Cálculo de curvaturas}
        Coletados todos os dados referentes a uma volta completa pela pista,
        podemos usá-los para montar uma representação do percurso. Cada um dos
        dados em questão é o conjunto dos valores de todos os sensores no
        momento da medição, que ocorre aproximadamente a cada 5 metros.
        Portanto, tomando-os em pares, é possível extrair informações para
        descrever uma pequena fatia da pista, ou segmento. Primeiramente, temos
        que a diferença de valores em \emph{distFromStart} revela o comprimento
        exato do segmento. Em seguida, é preciso descobrir se esse segmento é
        parte de uma reta ou se o carro mudou de direção entre as duas medições
        em foco.

        Para conseguir fazer essa distinção, pode-se consultar \emph{steer} e
        verificar o quanto o volante estava virado nas leituras inicial e final.
        Se ao menos um dos valores não for nulo, então o carro
        virou um pouco no intervalo entre as medições. Nesse caso, é importante
        descobrir o quanto o carro virou, ou seja, a curvatura do segmento. Essa
        informação não está contida diretamente em nenhum dos sensores
        disponíveis e para consegui-la é preciso realizar uma série de
        operações.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.75\textwidth]{images/bicycle_model}
            \caption{Modelo de bicicleta usado para simplificar o carro.}
            \label{fig:bicycle_model}
        \end{figure}

        Simplificamos o carro pelo modelo da bicicleta \cite{gillespie}
        ilustrado na Figura \ref{fig:bicycle_model}, onde \emph{WB (wheelbase)}
        é a distância entre os eixos das rodas, $\delta$ é o ângulo do volante
        e \emph{R} é o raio da curva. Por esse modelo, considerando-se pequenos
        valores para $\delta$, é possível aproximar o raio da curva pela
        Equação (\ref{eq:radius}).
        \begin{equation}
            \label{eq:radius}
            R = \frac{WB}{tg(\delta)} \simeq \frac{WB}{sen(\delta)}
        \end{equation}

        Tendo o raio da curva, encontramos o ângulo $\alpha$ do arco percorrido
        pelo carro ao andar por esse segmento usando a Equação (\ref{eq:alpha}),
        onde $r$ é a constante do raio das rodas dianteiras, $\omega$ é o valor do
        sensor \emph{wheelSpinVel} de velocidade angular da roda externa à
        curva, $\Delta_t$ é o intervalo entre as medições do início e fim do
        segmento e $T$ é a constante \emph{TRACK} com o valor da distância entre
        as rodas do mesmo eixo.
        \begin{equation}
            \label{eq:alpha}
            \alpha = \frac{r * \omega * \Delta_t}{R + \frac{T}{2}}
        \end{equation}
        
        Assim, esse processo é repetido para todos os pares de dados adjacentes
        e cada fatia da pista passa a ser descrita por um segmento composto de:
        um \emph{comprimento}, próximo a 5 metros; e uma \emph{curvatura},
        referente ao ângulo coberto pelo arco que o carro fez. Contudo, ao longo
        das etapas descritas há arredondamentos e imprecisões tanto em
        decorrência do intervalo entre medições quanto pelo mal posicionamento
        do carro no instante da coleta. Por esse motivo, a concatenação desses
        segmentos não forma um circuito fechado e é preciso aplicar um fator de
        correção em todas as curvaturas. Conseguimos um modelo que se aproxima
        aceitavelmente da pista real somando as curvaturas de
        todos os segmentos, verificando a diferença até $2\pi$, dividindo-a pelo
        número de segmentos e adicionando essa fração a cada curvatura.
        A Figura \ref{fig:track_models} mostra dois modelos gerados por
        esse processo e a Figura \ref{fig:segments} explicita os segmentos que
        compõem a pista CG1.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{0.42\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/cg1}
                \caption{CG1.}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.42\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/e-speedway}
                \caption{E-speedway.}
            \end{subfigure}
            \caption{Em preto está a representação do modelo formado com base
                     nos dados. As linhas vermelhas e azuis são projeções das
                     extremidades direita e esquerda da pista.}
            \label{fig:track_models}
        \end{figure}

        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.495\textwidth]{images/cg1_stretches}
            \caption{Divisão da pista CG1 em sub trechos de 5 metros.}
            \label{fig:segments}
        \end{figure}

\section{Segmentação das pistas}
    O modelo formado pelos segmentos de 5 metros remonta razoavelmente bem a
    pista, entretanto a informação contida em cada um desses segmentos é pouco
    expressiva e não há vantagem alguma em lidar com uma representação tão
    fragmentada. Ao ver o desenho de um circuito, é fácil para uma pessoa
    distinguir onde começa e termina cada reta, quão fechada é cada curva e
    quando um trecho é longo ou curto. Para um piloto, esse entendimento é
    importante, pois a informação do tipo de trecho em que se está e do(s)
    trecho(s) seguinte(s) tem influência direta na decisão de qual ação executar.
    Dessa forma, aglutinar os segmentos em trechos relativamente uniformes traz
    duas grandes vantagens:
    \begin{itemize}%[noitemsep,nolistsep]
        \item O modelo fica simplificado. Por
              exemplo, a pista CG1 (Figura \ref{fig:segments}) poderia ser
              representada por aproximadamente 12 trechos em vez de 400
              segmentos de 5 metros.

        \item Os trechos carregam mais significado condensado, facilitando a
              interpretação. Por exemplo, a constatação de os primeiros 40
              segmentos formarem uma reta de 200 metros de extensão é uma
              informação simples e valiosa.
    \end{itemize}

    Outro ponto positivo na segmentação mais concisa consiste em podermos usar
    o comprimento como característica de diferenciação no processo de
    classificação (explicado na próxima seção). Assim, os classificadores podem
    distinguir os trechos por sua curvatura e também por sua extensão.

    \subsection{Método com sinal bruto}
        Para realizar a segmentação, isto é, determinar os pontos nos quais um
        trecho termina e outro começa, elaboramos um método que avalia as
        variações das curvaturas dos segmentos como oscilações em um sinal. Na
        Figura \ref{fig:track_signals}, vemos os ``sinais'' referentes às
        pistas mostradas na Figura \ref{fig:track_models}. Nos gráficos, o eixo
        das abcissas indica, em metros, a distância do segmento até a linha de
        largada e o eixo das ordenadas se refere aos ângulos de curvatura. Uma
        observação relevante à interpretação é que ângulos negativos indicam
        curvas para a direita e os positivos curvas para a esquerda.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/cg1_signal}
                \caption{CG1.}
                \label{fig:cg1_signal}
            \end{subfigure}
            \vskip \baselineskip

            \begin{subfigure}[!htb]{\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/e-speedway_signal}
                \caption{E-speedway.}
                \label{fig:espeedway_signal}
            \end{subfigure}
            \caption{Variação de ângulos das pistas da Figura
                     \ref{fig:track_models} vista como sinal.}
            \label{fig:track_signals}
        \end{figure}

        Analisando os gráficos é possível fazer facilmente um paralelo entre as
        curvas da Figura \ref{fig:track_models} e a existência de patamares
        (conjuntos de pontos com curvaturas relativamente próximas) na Figura
        \ref{fig:track_signals}. Porém também é possível notar, principalmente
        pela Figura \ref{fig:cg1_signal}, que há regiões com oscilação acentuada
        mas que ainda sim podem ser consideradas como patamares. Nosso primeiro
        método para tratar esses sinais e identificar os pontos de corte que
        separam dois trechos é resumido pelo Algoritmo \ref{alg:segmenter}.
        \vspace{-0.35\baselineskip}
        \begin{algorithm}[]
            \SetAlgoNoLine
            \SetKwFor{Para}{para}{faça}{fim}

            \SetKwData{ma}{$\mu_{antes}$}
            \SetKwData{md}{$\mu_{depois}$}
            \SetKwData{da}{$\sigma_{antes}$}
            \SetKwData{dd}{$\sigma_{depois}$}
            \SetKwData{dm}{$\Delta_\mu$}
            \SetKwData{pontos}{ângulos}

            \SetKwFunction{Segmentador}{Segmentador}
            \SetKwFunction{media}{Média}
            \SetKwFunction{desvio}{Desvio}
            \SetKwFunction{abs}{Abs}
            \SetKwFunction{max}{Max}

            \Segmentador{\pontos, n}

            \Indp
                \Para{$i \in [5, n - 5]$}{
                    \ma $\leftarrow$ \media{\pontos$[i - 5,$ $i - 1]$}\\
                    \da $\leftarrow$ \desvio{\pontos$[i - 5,$ $i - 1]$}\\
                    \md $\leftarrow$ \media{\pontos$[i$, $i + 4]$}\\
                    \dd $\leftarrow$ \desvio{\pontos$[i$, $i + 4]$}\\
                    \dm $\leftarrow$ \abs{$\ma - \md$}\\

                    \Se{\dm $>$ 3 * \max{\da, \dd}}{
                        $\triangleright$ $i$ é início de um novo trecho.
                    }
                }
            \caption{Método de segmentação, onde $n$ é o tamanho do vetor
                     \textbf{ângulos}, no qual estão os valores das curvaturas
                     de cada segmento.}
            \label{alg:segmenter}
        \end{algorithm}
        \vspace{-0.35\baselineskip}

        O processo consiste em: para cada ponto $i$ do sinal, calcular a média
        e desvio padrão de 5 pontos antes de $i$ e também dos 4 pontos seguintes
        (incluindo $i$); se a diferença entre as médias for maior que 3 vezes o
        maior dos desvios padrão, então $i$ é o primeiro ponto de um novo
        trecho. Nesse caso, adicionamos a uma lista de trechos a tupla formada
        pela distância acumulada e curvatura acumulada de todos os segmentos
        entre o fim do último trecho encontrado e $i - 1$. Alguns exemplos da
        segmentação que esse algoritmo gera podem ser vistos na Figura
        \ref{fig:classification1}.

        Usamos esse algoritmo para segmentar todas as pistas fornecidas na
        instalação padrão do \emph{TORCS} e fazer os experimentos de 
        classificação de trechos. Porém, não ficamos completamente satisfeitos
        com os resultados desse método e estamos trabalhando em uma técnica
        alternativa, descrita na próxima sessão.

    \subsection{Método com filtros}
        Embora a segmentação dos trechos usando os sinais brutos seja uma
        abordagem mais direta e tenha produzido bons resultados, esse método não
        se mostrou robusto o suficiente para tratar todas as pistas. A Figura
        \ref{fig:aalborg_segments} mostra um exemplo de segmentação ruim. Como a
        nossa proposta de aprendizagem se baseia fortemente no conhecimento dos
        tipos dos trechos, casos com esse podem comprometer a tomada de
        decisões.

        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.495\textwidth]{images/aalborg_segments}
            \caption{Segmentação da pista Aalborg usando sinal bruto.}
            \label{fig:aalborg_segments}
        \end{figure}

        O método alternativo no qual estamos trabalhando consiste em aplicar
        filtros sobre o sinal bruto a fim de remover todas as oscilações não
        importantes e produzir um sinal resultante contendo apenas os patamares
        e suas transições. O primeiro passo desse processo é usar o filtro de
        média descrito no Algoritmo \ref{alg:mean_filter} para atenuar os picos.
        %\vspace{-0.35\baselineskip}
        \begin{algorithm}[]
            \SetAlgoNoLine
            \SetKwFor{Para}{para}{faça}{fim}

            \SetKwData{pontos}{ângulos}
            \SetKwData{window}{janela}
            \SetKwData{filtered}{filtrado}
            \SetKwData{sum}{soma}

            \SetKwFunction{FiltroDeMedia}{FiltroDeMedia}

            \FiltroDeMedia{\pontos, \filtered, $n$, \window}

            \Indp
                \Para{$i \in [0, \window[$}{
                    \filtered$[i]$ $\leftarrow$ \pontos$[i]$
                }

                \Para{$i \in [\window, n - \window[$}{
                    \sum $\leftarrow$ $0$\\
                    \Para{$j \in [i - \window, i + \window]$}{
                        \sum $\leftarrow$ \sum $+$ \pontos$[j]$
                    }
                    \filtered$[i]$ $\leftarrow$ $\dfrac{\sum}{1 + 2 * \window}$
                }

                \Para{$i \in [n - \window, n[$}{
                    \filtered$[i]$ $\leftarrow$ \pontos$[i]$
                }
            \caption{Filtro de média, onde $n$ é o tamanho do vetor
                     \textbf{ângulos}, no qual estão os valores das curvaturas
                     de cada segmento. O vetor \textbf{filtrado} é preenchido
                     com o resultado da aplicação do filtro. O argumento
                     \textbf{janela} é usado para determinar o número de
                     elementos no cálculo da média.}
            \label{alg:mean_filter}
        \end{algorithm}
        %\vspace{-0.35\baselineskip}

        O tamanho de janela escolhido foi 3, ou seja, o valor corrigido de cada
        ponto é a média dele com seus vizinhos imediatos. Embora pareça que uma
        janela tão pequena impede que o filtro de média cumpra o seu propósito,
        é preciso considerar os seguintes fatores: \emph{(i)} mesmo com esse
        estreito intervalo, o filtro já reduz a amplitude das oscilações;
        \emph{(ii)} janelas maiores fazem grande suavização e, como toda curva
        da pista se reflete em um pico no sinal, essa suavização acaba escondendo o
        início e fim dos patamares, podendo até omitir completamente curvas de
        menor comprimento; \emph{(iii)} a meta é aproximar o sinal a uma onda
        quadrada, porém com vários níveis, e não transformá-lo no gráfico de uma
        função diferenciável. Assim sendo, o comprimento de janela que mais se
        alinhou ao nosso objetivo e se mostrou melhor na prática foi 3.

        O segundo passo desse novo método é usar um filtro capaz de diferenciar
        pequenas oscilações, geradas por apenas ajustes de direção no volante, e
        grandes oscilações, estas sim causadas por mudanças consideráveis na
        trajetória. Ou seja, seria um conversor analógico-digital. Contudo o
        grande desafio desse conversor é a falta de referenciais independentes
        da pista. Em outras palavras, não é possível definir intervalos de
        amplitude largos o suficiente para mapear para um só valor todas as
        oscilações de um patamar e que simultaneamente fossem estreitos o
        suficiente para capturar mudanças relevantes mas não tão acentuadas.
        Para exemplificar essa questão, vamos retomar a Figura
        \ref{fig:track_signals}. Em \ref{fig:cg1_signal} os patamares tem
        oscilações de aproximadamente $0,02\ rad$, enquanto em
        \ref{fig:espeedway_signal} uma variação dessa amplitude já indica
        mudança no tipo de trecho.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/filtered_signals}
                \caption{CG1.}
                \label{fig:cg1_filtered_signals}
            \end{subfigure}
            \vskip \baselineskip

            \begin{subfigure}[!htb]{\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=0.9\textwidth]{images/filtered_signals2}
                \caption{E-speedway.}
                \label{fig:espeedway_filtered_signals}
            \end{subfigure}
            \caption{Comparativo entre o sinal bruto das pistas (em verde), o
                     resultado do filtro de média com janela 3 (em vermelho) e a
                     saída do filtro de achatamento.}
            \label{fig:filtered_signals}
        \end{figure}

        Para lidar com essa dificuldade, estamos desenvolvendo um filtro
        independente de escala. Isto é, de forma semelhante ao
        \emph{Segmentador} do Algoritmo \ref{alg:segmenter}, a diferença em
        relação ao desvio padrão da vizinhança é o fator comparativo. Apesar de
        ainda não estar concluído, os resultados preliminares do uso desse
        método estão próximos ao ideal, como pode-se ver pela linha em azul na
        Figura \ref{fig:filtered_signals}. Entretanto, um ponto negativo desse
        tipo de abordagem é a dificuldade de eliminar as pequenas oscilações em
        torno do ângulo zero.

        Quando o filtro estiver funcionando de forma ideal, para qualquer par de
        pontos consecutivos, ou ambos terão o mesmo valor no atributo ângulo ou
        a diferença entre esses valores é ``grande''. Dessa forma, a segmentação
        será trivial, uma vez que toda mudança de ângulo indicará a passagem de
        um patamar para outro e, consequentemente, a mudança de tipo de trecho.

\chapter{Classificação}
\section{Métodos de classificação}
    Depois da segmentação, a pista passa a ser descrita como uma sequência de
    pares de \emph{comprimento} e \emph{curvatura} acumulados. Isto é, o
    comprimento de um trecho é a soma dos comprimentos de seus segmentos e a
    curvatura é a soma das curvaturas dos segmentos. Dessa forma, os trechos
    são meramente pares de números, sendo possível interpretá-los como pontos em
    um plano cartesiano. Ao considerarmos todos os trechos de todas as pistas
    analisadas, obtivemos uma nuvem de pontos.
    Se conseguíssemos dividir essa nuvem de modo que trechos semelhantes fossem
    considerados como pertencentes a um mesmo grupo, então conseguiríamos um
    método de classificação. Assim, nossos
    primeiros esforços foram investigar e aplicar diversos algoritmos de
    agrupamento.
    Para essa tarefa, contamos com o auxilio do software \emph{Weka}
    \cite{weka}, que possibilitou realizarmos testes com uma grande variedade de
    combinações de algoritmos e parâmetros.
    
    Além disso, também criamos uma
    árvore de decisão para cortar o plano cartesiano em questão exatamente onde
    queríamos. Os dados usados nesses experimentos vieram da coleta em
    \textbf{14 pistas}, fornecendo um total de \textbf{11.582 segmentos} os
    quais, após a segmentação, resultaram em \textbf{512 trechos} usados para a
    classificação. Para ilustrar as distribuições das características desses
    trechos, temos na Figura \ref{fig:histo} os histogramas de comprimento e
    curvatura. Vemos nitidamente a ocorrência muito maior de
    comprimentos menores que 100 metros e curvaturas próximas a zero. Portanto,
    o classificador precisaria funcionar bem mesmo nessa área de alta densidade.
    \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[!htb]{\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[]{images/histo_length}
            \caption{Distribuição dos valores de comprimento (em metros) de
                     todos os segmentos analisados.}
            \label{fig:histo_length}
        \end{subfigure}
        \vskip \baselineskip

        \begin{subfigure}[!htb]{\textwidth}
            \centering
            \includegraphics[]{images/histo_angles}
            \caption{Distribuição dos ângulos de curvatura (em radianos) de
                     todos os segmentos analisados.}
            \label{fig:histo_angles}
        \end{subfigure}
        \caption{Histogramas dos comprimentos e curvaturas dos segmentos de
                 todas as pistas usadas nas classificações.}
        \label{fig:histo}
    \end{figure}

    \subsection{Maximização da Esperança e K-Médias}
        Um dos primeiros testes de classificação foi feito com o algoritmo de
        Maximização da Esperança (\emph{Expectation–maximization}), o qual é um
        método iterativo que busca maximizar a verossimilhança entre os dados e,
        com isso, fornece uma estimativa do número de classes distintas no
        conjunto. Como resultado, obtivemos uma divisão em 5 grupos (Figura
        \ref{fig:em5}). À primeira vista, vemos que o método funcionou para
        distinguir os trechos de reta (com curvatura muito próxima a zero)
        pintado-os em vermelho. Mas rapidamente nota-se que as demais classes
        misturam curvas para a direita e esquerda.

        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \begin{subfigure}[!htb]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/em5}
                \caption{EM com 5 classes}
                \label{fig:em5}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/kmeans5}
                \caption{K-Médias com 5 classes}
                \label{fig:kmeans5}
            \end{subfigure}
            \vskip \baselineskip

            \begin{subfigure}[!htb]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/em13}
                \caption{EM com 13 classes}
                \label{fig:em13}
            \end{subfigure}
            \hfill
            \begin{subfigure}[!htb]{0.49\textwidth}
                \centering
                \includegraphics[width=\textwidth]{images/kmeans13}
                \caption{K-Médias com 13 classes}
                \label{fig:kmeans13}
            \end{subfigure}
            \caption{Nuvem de pontos referentes aos segmentos e a indicação da
                     classificação dada por cada algoritmo de agrupamento.
                     Ângulos negativas indicam curvas para a direita. As cores
                     correspondem às da Figura \ref{fig:classification}.}
            \label{fig:clustering_results}
        \end{figure}

        Apesar do agrupamento do EM ter se mostrado não aproveitável, ele
        forneceu a dica de que talvez um bom agrupamento acontecesse com 5
        classes. Essa informação nos motivou a usar outros algoritmos
        estipulando que o classificador deveria dividir o conjunto de dados em
        um número de grupos próximo a 5. À título de ilustração, mostramos na
        Figura \ref{fig:kmeans5} como o algoritmo de K-Médias respondeu à essa
        configuração. O método colocou curvas fortes para a direita e esquerda
        em classes separadas. Entretanto, os pontos em vermelho mostram que
        curvas para a direita foram colocadas na mesma classe de retas. Além
        disso, o pior problema ocorreu com o grupo pintado em verde:
        praticamente todos os trechos com menos que 75 metros e curvatura com
        valor absoluto menor que 0,7 radianos foram considerados semelhantes.
        Esse fenômeno aconteceu em virtude dessa região concentrar grande parte
        dos pontos presentes no conjunto. Dessa forma, a classificação provida
        pelo K-Médias com 5 classes claramente também não foi um bom resultado.
        
        Em vista da falta de resultados satisfatórios, iniciamos a busca por uma
        combinação de algoritmo e parâmetros que
        devolvesse uma classificação sem problemas óbvios (como colocar curvas
        opostas na mesma categoria).
        Paralelamente a isso, chegamos à formulação de uma árvore de decisão
        (detalhada na próxima seção) com 13 classes e, analogamente ao ocorrido
        na análise do EM, nos focamos então a procurar uma combinação que
        resultasse em um número de categorias próximo a esse. Ao fim da busca,
        encontramos como melhores resultados os próprios algoritmos EM e
        K-Médias, porém com parâmetros para fazer a divisão em 13 agrupamentos.
        As Figuras \ref{fig:em13} e \ref{fig:kmeans13} mostram a classificação
        devolvida por esses métodos.

        Podemos ver que embora o novo EM continue encontrando bem as retas e a
        diferenciação entre curvas para a esquerda e direita tenha melhorado,
        esse problema ainda persiste, principalmente nas classes pintadas em
        verde claro e laranja. Na segunda pista da Figura
        \ref{fig:classification2} vemos o reflexo disso como um trecho de curva
        para a direita e duas retas estando da mesma cor (laranja). Já o
        K-Médias com 13 classes apresentou um grande progresso na classificação,
        com uma área problemática bem menor. Contudo, mesmo com a melhora,
        alguns pontos mal classificados ainda podem causar grandes complicações
        se usados por um piloto virtual para determinar seu comportamento: por
        exemplo, a primeira curva da primeira e segunda pista da Figura
        \ref{fig:classification3} fazem parte do grupo pintado em verde claro,
        porém visivelmente uma é muito mais fechada e curta do que a outra. Se a
        mesma política fosse tomada para ambos os trechos, certamente o piloto
        seria lento de mais em um ou faria a curva excessivamente rápido no
        outro.

        Os demais algoritmos de agrupamento, no geral, devolviam classificações
        muito semelhantes à conseguida com o K-Médias de 5 classes. Além disso,
        indicando um número de classes maior que 13 o resultado tanto do
        K-Médias quanto do EM não ficavam significativamente diferentes do visto
        nas Figuras \ref{fig:em13} e \ref{fig:kmeans13}.

    \subsection{Árvore de decisão}
        Dados os resultados iniciais abaixo das expectativas com a classificação
        por agrupamento, optamos por usar nosso conhecimento do domínio e
        separar os trechos em categorias de modo mais próximo ao que desejávamos
        obter. Assim, chegamos a uma árvore de decisão que divide o espaço de
        pontos da maneira ilustrada na Figura \ref{fig:dt}.
        \begin{figure}[!htb]
            \centering
            \includegraphics[width=0.92\textwidth]{images/dt}
            \caption{Classificação dos pontos pela árvore de decisão. Ângulos
                     negativos indicam curvas para a direita. As cores
                     correspondem às da Figura \ref{fig:classification}.}
            \label{fig:dt}
        \end{figure}
        
        A zona central, delimitada pelas retas $y = 2500*x - 50$ e
        $y = -2500*x - 50$, corresponde aos trechos considerados retas e os
        divide em \emph{longo}, \emph{médio} ou \emph{curto} de acordo com a
        comparação entre os divisores em 50 e 200 metros. As outras regiões tem
        fronteiras definidas por elipses com as seguintes parametrizações em
        função de $0 \leq t < 2\pi$:

        $$
        \begin{matrix}
            \{x = -3 + 2,25 * cos(t); & y = 1200 * sen(t)\} \\
            \{x = -3 + 1,25 * cos(t); & y =  350 * sen(t)\} \\
            \{x = 3 + 2,25 * cos(t); & y = 1200 * sen(t)\} \\
            \{x = 3 + 1,25 * cos(t); & y =  350 * sen(t)\} \\
        \end{matrix}
        $$

        Os pontos dentro das elipses menores são considerados como curvas do
        tipo grampo (\emph{hairpin}) por serem muito fechadas. Os pontos
        contidos nas elipses grandes, mas não nas pequenas, são curvas que podem
        ser consideradas \emph{acentuadas} e os demais pontos são \emph{curvas
        leves}. Essas duas últimas categorias também são divididas em
        \emph{longa} ou \emph{curta}, comparando-se o comprimento com o divisor
        em 100 metros.

\section{Resultados}
    Ao termino da sequência de operações anteriores, obtivemos como resultado as
    pistas divididas em trechos e, para cada método de classificação, os trechos
    com indicações sobre qual categoria pertencem. Alguns exemplos que mostram
    as diferenças entre as classificações estão na Figura
    \ref{fig:classification}. Na primeira coluna estão as pistas segmentadas mas
    sem classificação, portanto as corres só estão sendo usadas para evidenciar
    a separação entre os trechos. As colunas seguintes mostram a classificação
    feita por Maximização da Esperança para 13 classes, por K-Médias também para
    13 classes e por nossa árvore de decisão. Vale notar que em cada uma dessas
    colunas, trechos com cores iguais foram classificados como semelhantes,
    mesmo que não estiverem na mesma pista.

    Os resultados obtidos mostraram que a classificação por árvore de decisão
    foi ligeiramente melhor que os demais algoritmos. Isto é, apresentou menos
    ocorrências de curvas sendo consideradas retas, curvas para lados opostos
    estando na mesma classe, entre outros. Apesar disso, o algoritmo de K-Médias
    com 13 classes teve desempenho razoável apresentando menos problemas que os
    demais métodos por agrupamento.

    Porém vale lembrar que o processo de segmentação está sendo alterado e, em
    virtude disso, os testes com os algoritmos de agrupamento deverão ser
    refeitos. Também é
    valido investigar maneiras de contornar as dificuldades geradas pela alta
    concentração de pontos na região correspondente a trechos de pequeno
    comprimento e pouca curvatura. Algumas das alternativas a se trabalhar são:
    \begin{itemize}%[noitemsep,nolistsep]
        \item Remover os dados referentes às retas e fazer o agrupamento apenas
              das curvas;
        \item Fazer o agrupamento considerando o valor absoluto das curvaturas
              e em seguida dividir as classes encontradas de acordo com o sinal,
              ou seja, separando em esquerda e direita.
    \end{itemize}

    \begin{figure}[!htb]
        \centering
        \begin{subfigure}[!htb]{0.24\textwidth}
            \centering
            \caption{Segmentação.}
            \label{fig:classification1}
            \vskip \baselineskip
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_1}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.24\textwidth}
            \centering
            \caption{Maximização\\
                     da Esperança\\
                     (13 categorias).}
            \label{fig:classification2}
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_2}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.24\textwidth}
            \centering
            \caption{K-Médias\\
                    (13 categorias).}
            \label{fig:classification3}
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_3}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \begin{subfigure}[!htb]{0.24\textwidth}
            \centering
            \caption{Árvore de\\
                     Decisão.}
            \label{fig:classification4}
            \includegraphics[width=\textwidth]{images/classification_compare_4}
        \end{subfigure}
        \hfill
        \caption{Comparação das classificações de segmentos por diferentes
                 métodos. Na primeira coluna, apenas a segmentação das pistas e
                 as cores não tem significado. Na sequência cada coluna
                 corresponde a um método e todos os trechos de mesma cor, na
                 mesma coluna, foram classificados com a mesma categoria.}
        \label{fig:classification}
    \end{figure}

\chapter{Aprendizagem}
    Nosso objetivo nesta seção não é detalhar os métodos de Aprendizagem por
    Reforço (\emph{Reinforcement Learning}), pois já existe material abrangente
    sobre o assunto, inclusive um livro \cite{sutton} com os principais
    fundamentos. Queremos aqui dar uma base para o entendimento geral dos
    conceitos usados na construção o piloto virtual. Esperamos também que a
    breve explicação a seguir ajude a mostrar os principais desafios do projeto. 

\section{Aprendizagem por Reforço}
    Uma forma natural de imaginar as etapas do processo de aprendizado é:
    interação com o ambiente, avaliação das consequências, melhorar a tomada de
    decisão e repetir esses passos. Por exemplo, para aprender a acertar uma
    flecha no alvo usando um arco, um iniciante geralmente atira a primeira vez,
    verifica o quanto e em qual direção a flecha ficou afastada do centro do
    alvo, estima o quanto precisa mudar o posicionamento do arco e a força na
    corda e executa novas tentativas. Esse é o fundamento da Aprendizagem por
    Reforço, que é um método basicamente de tentativa e erro, onde o resultado
    de cada ação gera uma recompensa (positiva ou negativa) e o objetivo é
    maximizar a recompensa total a longo prazo.
    
    Os principais componentes do Aprendizado por Reforço são:
    \begin{description}
        \item[Agente:] \hfill \\
            É a entidade que está tentando aprender algo. O agente tem de ser
            capaz de realizar ações e observar (total ou parcialmente) o estado
            do ambiente. No nosso caso, o piloto virtual é o agente;
        \item[Ambiente:] \hfil \\
            Tudo com o que se interage, mas que não é o agente;
        \item[Ações:] \hfill \\
            São as diferentes formas como o agente pode interagir com
            o ambiente. Por exemplo, acelerar, frear e virar o volante;
        \item[Estados:] \hfill \\
            São os indicadores da situação na qual o agente se encontra em dado
            instante. Cada estado pode ser determinado por um conjunto de
            características. Em nosso cenário, poderíamos considerar o estado do
            carro como sendo o par formado por velocidade e o tipo de trecho no
            qual ele está.
        \item[Política:] \hfill \\
            É a função que mapeia estados para ações. Isto é, para cada estado
            possível, a política indica qual ação deve ser tomada. É a politica
            que determina o comportamento do agente. Seguindo com os exemplos,
            se o estado do carro fosse o par ``200 Km/h'' e ``curva fechada'', a
            política poderia indicar ``frear'' como ação a ser executada;
        \item[Recompensa:] \hfill \\
            Quando o agente realiza uma ação, lhe é dada uma recompensa de
            acordo com o efeito causado, isto é, de acordo com o estado ao qual
            o agente chega. Por exemplo, se o carro sair da pista, seria
            interessante atribuir uma recompensa negativa (punição) para a
            ação que causou isso;
        \item[Função Valor:] \hfill \\
            Indica o quanto se espera ganhar a partir de um dado estado. Assim,
            é possível tomar decisões que envolvem a escolha de ações com baixa
            recompensa imediata mas que permitem grande ganho no futuro.
            Continuando com os exemplos contextualizados, digamos que sair da
            pista gere uma punição, porém chegar em primeiro lugar tenha grande
            recompensa. Então talvez o agente opte por sair da pista e cortar
            uma curva caso isso lhe garanta a primeira posição.
    \end{description}

    Diferentemente dos métodos supervisionados, o agente de RL não recebe
    exemplos da forma ``(entrada; saída esperada)''. Em vez disso, é fornecida
    uma meta e cabe ao agente encontrar o meio de atingi-la. Essa é uma
    característica muito interessante em situações nas quais não se sabe qual é
    o melhor comportamento a ser seguido.

    Sendo o objetivo do agente maximizar sua recompensa total acumulada, seria
    intuitivo que a politica simplesmente fosse "escolha a ação de maior valor
    esperado". Mas para conseguir descobrir quão boa é uma ação, antes é preciso
    executá-la e avaliar seu resultado. Ou seja, se o agente sempre escolher
    as ações que já conhece e sabe que dão boas recompensas, ele nunca
    descobrirá se outras ações são melhores. Em contrapartida, se a escolha
    sempre for feita visando a busca de novas informações, a recompensa
    acumulada tende a não ser tão grande. Esse é o dilema da busca por novas
    descobertas contra o aproveitamento do que já se sabe
    (\emph{exploration-exploitation)}. Para o agente ter sucesso, é preciso um
    balanceamento. Uma das formas de conseguir isso é adotar uma política
    \mbox{$\varepsilon$-gulosa}: com probabilidade $\varepsilon$, se escolher
    uma ação aleatória e, com probabilidade $1 - \varepsilon$, a ação escolhida
    é a de maior valor esperado (gulosa).

    % Tirar?
    No geral, a rotina de aprendizagem de um agente se baseia em: verificar o
    estado atual, consultar a política, executar a ação indicada pela política,
    verificar o novo estado, atualizar o valor da recompensa da ação realizada.
    Na prática, isso quer dizer que o agente precisa armazenar a relação entre
    ação/estado e a recompensa.

    \section{\emph{$Q$-Learning}}
        Vimos que a função valor guarda a esperança de recompensa de cada
        estado. Porém o \emph{$Q$-learning} \cite{watkins} se baseia na função
        que guarda o valor esperado do par estado-ação. Denominamos essa função
        por $Q$ e, portanto, temos que $Q(s, a)$ nos dá a recompensa esperada ao
        se executar a ação $a$ no estado $s$.

        Outro fundamento do \emph{$Q$-learning} é a atualização dos valores de
        $Q$, pois é nesse passo que acontece o aprendizado. Isto é, a partir
        desse processo é que o agente consegue diferenciar as ações boas das
        ruins. O exemplo a seguir ilustra a sequência de operações dessa
        atualização:

        Em determinado instante $t$, o agente está em um estado $s_t$.
        Escolhe-se a ação $a_t$ a partir da política em uso. Após executar
        $a_t$, o agente vai para o estado $s_{t+1}$ e avalia quão boa é sua
        situação. Se a nova situação é favorável, então o valor de $Q(s_t, a_t)$
        é incrementado. Caso contrário, esse valor é decrementado. Avalia-se o
        o resultado da ação como bom ou ruim de acordo com o maior ganho
        esperado a partir do estado ao qual se chegou. Mais formalmente, a
        atualização de $Q$ é definida por \ref{eq:q_update}.

        \begin{equation}
            \label{eq:q_update}
            Q(s_t, a_t) \gets Q(s_t, a_t) + \alpha \left[ r_{t+1} + \gamma
                            \argmax_{a} Q(s_{t+1}, a) - Q(s_t, a_t) \right]
        \end{equation}

        Onde $\alpha$ representa a \emph{taxa de aprendizado}, sendo normalmente
        $0 \leq \alpha \leq 1$. Quanto maior for essa taxa, mais peso é dado às
        experiências recém adquiridas. Já para pequenos valores de $\alpha$,
        menos o aprendizado recente afeta o ``conhecimento'' acumulado. Quando
        $\alpha = 0$, o aprendizado cessa completamente. Esse valor não precisa
        ser fixo e uma técnica utilizada é diminuí-lo gradualmente.

        O $r_{t+1}$ é a recompensa por executar a ação $a$. O parâmetro $\gamma$
        por sua vez é o \emph{fator de desconto}, escolhido usualmente tal que
        $0 \leq \gamma < 1$. Esse fator indica o quanto a expectativa de
        recompensa afeta a decisão no momento atual. Para $\gamma = 0$, diz-se
        que o agente é míope, pois só tenta maximizar a recompensa imediata.
        Quanto mais próximo de $1$ está o fator, maior o peso dado à esperança
        de recompensa a longo prazo.

        O leitor atento deve perceber que esse método, embora permita uma visão
        ampla para o futuro, reavalia apenas a última ação. Essa falta de
        ``memória'' sobre o passado poderia ser substituída por uma abordagem a
        qual considerasse a sequência de ações recentes que levaram ao estado
        atual. Assim, a busca pela solução ótima convergiria mais rapidamente.
        Para tratar essa questão, existe uma técnica chamada \emph{eligibility
        traces}, com a qual chega-se ao algoritmo de aprendizado $Q(\lambda)$
        \cite{watkins}.
        % Não vou colocar mais explicações para não inchar mais o texto;
        % Também não vou falar do SARSA, mas quando a política é gulosa, não
        % existe diferença para o Q-learning;
        % Escolhemos E-greedy por que uma ação errada pode estragar uma
        % boa sequência;

\section{Aprendendo a dirigir}
    Como vimos nas sessões anteriores, o \emph{TORCS} nos fornece um ambiente
    com o qual interagir, um carro para ser o agente, sensores (Tabela
    \ref{tab:sensors}) para descobrir o estado atual e atuadores (Tabela
    \ref{tab:effectors}) para executar ações. Além disso, o \emph{$Q$-learning}
    nos dá embasamento para criar um mecanismo de aprendizagem. Ou seja, temos
    todos os elementos para desenvolver um piloto autônomo. Isso nos permite
    fazer um paralelo entre o carro do \emph{TORCS} e um robô, ou até mesmo
    considerá-lo uma versão simulada de um dos veículos do \emph{DARPA Grand
    Challenge}.

    Agora é preciso organizar todos esses componentes de modo a construir um
    agente ``inteligente''. Assim, para modelar o problema, definimos os espaços
    de ações e estados. As variáveis que formam o espaço de ações são:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Volante:} com valores entre $-1$ e 1, sendo $-1$ para
            esterçar totalmente à esquerda e 1 totalmente à direita;
        \item \textbf{Acelerador:} com valores entre 0 e 1;
        \item \textbf{Freio:} com valores entre 0 e 1.
    \end{itemize}

    Apesar de inicialmente julgarmos interessante o agente gerenciar também a
    escolha das marchas, optamos por criar um sistema de troca automática com
    base na quantidade de rotações por minuto do motor. Assim o controlador não
    precisa gerenciar essa tarefa.

    Para definir os estados, nem todas as informações disponíveis precisam ser
    usadas. Por esse motivo, escolhemos apenas os dados mais significativos:
    \begin{itemize}
        \item\textbf{Velocidade:} fornecida pelo sensor speedX;
        \item\textbf{Distância à lateral da pista:} fornecida pelo sensor
            trackPos;
        \item\textbf{Ângulo do carro em relação à pista:} fornecido pelo sensor
            angle;
        \item\textbf{Tipo de trecho atual:} indicado pela classificação da
            primeira volta;
        \item\textbf{Distância até o fim do trecho:} calculada com base nas
            informações sobre os trechos e o sensor distFromStart.
    \end{itemize}

    Além disso, provavelmente seria benéfico considerar também o tipo do próximo
    trecho, favorecendo a preparação para o que vem à frente. Contudo preferimos
    deixar a lista acima com apenas o essencial para o agente entender onde está
    e qual o seu posicionamento.

    Para estimular o piloto a andar rápido, a cada passo do aprendizado (ou
    iteração da simulação), é dada recompensa de $-1$ e, ao terminar cada volta,
    a recompensa é $0$. Assim, como não sabemos ao certo quais são as ações que
    culminam em baixos tempos de volta para poder premiá-las, simplesmente
    punimos todas as ações que não levam imediatamente ao fim do episódio. Dessa
    forma, as ações boas são interpretadas na verdade como as ``menos piores''.

    \subsection{Maldição da dimensionalidade}
        É fácil de se notar que todas as variáveis envolvendo os estados e
        ações são contínuas, exceto pelos tipos de trecho. Com isso, surge um
        problema para a construção do piloto virtual: a implementação usual do
        \emph{$Q$-learning}, chamada de \emph{tabular} por usar uma matriz para
        representar $Q$, não pode ser usada pois claramente uma tabela não
        conseguiria cobrir todas as possibilidades de valores reais. Assim,
        seria preciso discretizar esses valores.

        Isso, nos leva à chamada \emph{maldição da dimensionalidade}. Adotando
        uma discretização com granularidade média, por exemplo, considerando 20
        posições diferentes para o volante, conseguimos estimar a quantidade de
        memória necessária para armazenar $Q$. Teríamos aproximadamente 400
        ações diferentes e 5.850.000 estados, totalizando por volta 2,3 trilhões
        combinações. Desse modo só a matriz de $Q$ usaria praticamente 1,21 TB
        (\emph{tera bytes}). Isso sem dúvida inviabiliza completamente esse tipo
        de solução.

        Existe na literatura algumas formas de se lidar com esse problema de
        discretização, tais como o uso de \emph{tile coding} \cite{sutton},
        entre outros. Porém, nenhum dos métodos é capaz de fazer uma redução
        aceitável para uma combinação tão grande de ações e estados. Por esse
        motivo, é preciso pesquisar por técnicas não tabulares para manegar
        espaços contínuos no aprendizado.

    \subsection{Problema do autorama}
        Nossa busca preliminar sobre formas de usar ações e estados contínuos no
        Aprendizado por Reforço nos mostrou que não há adaptações simples para
        esse tipo de alteração \cite{doya, andrew}. Os métodos são complexos e
        demandam certo esforço para sua compreensão.

        Assim sendo, decidimos criar uma versão simplificada da tarefa de
        dirigir o carro a fim de por em prática o \emph{$Q$-learning} tabular
        antes de focar no estudo de métodos contínuos. A simplificação consiste
        em manter o controle do volante do carro a cargo da Equação
        \ref{eq:steer2} e atribuir ao agente apenas a tarefa de controlar o
        acelerador e freio. Ou seja, o carro se manterá ao centro da pista como
        se estivesse seguindo um trilho e o piloto virtual precisa acelerar o 
        máximo possível, porém sem permitir que o carro saia da pista, da mesma
        maneira que acontece em um autorama.

        Para esse novo problema, definimos apenas 9 ações para o agente, as
        quais representam pisar completamente no acelerador, pisar completamente
        no freio e 7 graduações intermediárias. Para os estados, escolhemos as
        seguintes variáveis:
        \begin{itemize}
            \item\textbf{Velocidade:} 20 Km/h ou menos, 60 Km/h ou menos,
                120 Km/h ou menos, mais que 120 Km/h;
            \item\textbf{Perto do fim do trecho:} \emph{sim} quando já tiver
                percorrido mais que $75\%$ do comprimento do trecho, \emph{não}
                caso contrário;
            \item\textbf{Tipo do trecho atual:} não diferenciando se as curvas
                são para a direita ou esquerda;
            \item\textbf{Tipo do trecho seguinte:} também não diferenciando
                direita e esquerda;
        \end{itemize}

        Isso nos dá 512 estados e um total de 4608 combinações diferentes entre
        ações e estados. Segundo nossas estimativas, dessa forma seriam precisos
        apenas 2 MB para armazenar $Q$ e é possível atualizar todos os elementos
        de $Q$ em menos tempo do que a restrição de 10 ms. Ou seja, é
        perfeitamente viável resolver o problema do autorama usando o
        \emph{$Q$-learning} tabular.

        Até o momento da conclusão desse texto, nossa implementação da solução
        não foi completamente terminada. Os resultados preliminares dos testes
        mostraram que o piloto virtual teve a tendência de encontrar uma
        velocidade média segura para correr por toda a pista, em vez de
        descobrir os trechos onde era possível acelerar mais e os trechos onde
        era necessário reduzir a velocidade. Esse resultado, embora frustrante,
        nos motiva a aprimorar o segmentador e revisar a implementação atual,
        pois assim será possível ter um bom ponto de comparação entre a solução
        discreta e contínua para o mesmo cenário.

\chapter{Plano de Trabalho}
\section{Próximas metas}
    \begin{description}
        \item[Filtro de achatamento] \hfill \\
            Como visto na Figura \ref{fig:filtered_signals}, o filtro que
            converte o sinal bruto das pistas em um sinal com apenas os
            patamares e suas transições ainda precisa ser ajustado. Cumprindo
            essa tarefa, teremos também um novo método de segmentação.
        \item[``Autorama'' discreto] \hfill \\
            Concluir a solução do ``problema do autorama'' discreto usando o
            filtro de achatamento. Em seguida, provavelmente será preciso rever
            a implementação atual e realizar testes mais extensos para avaliar o
            desempenho do controlador e servir de comparativo para as etapas
            seguintes.
        \item[``Autorama'' contínuo] \hfill \\
            Estudar sobre o uso de espaços de ações e estados contínuos no
            Aprendizado por Reforço. A partir disso, criar uma solução não
            discretizada para o ``problema do autorama''. Executar os mesmos
            testes feitos na etapa anterior e comparar os resultados.
        \item[Piloto completo] \hfill \\
            Expandir o piloto virtual da etapa anterior para considerar mais
            fatores relacionados ao posicionamento do carro na pista e conseguir
            controlar, além do acelerador e freio, também o volante. Na
            sequência, realizar o mesmo procedimento de testes para comparação
            de performance. Além disso, vamos comparar essa última versão do
            piloto virtual com o controlador considerado \emph{estado da arte}
            \cite{autopia}.
        \item[Escrever dissertação] \hfill \\
            Durante o decorrer de todas essas etapas, os métodos e resultados
            serão documentados para compor a dissertação.
    \end{description}


\section{Cronograma}
    \begin{table}[!htb]
        \small
        \begin{tabular}{| m{3.10cm} | c | c | c | c | c | c | c | c |}
            \multicolumn{1}{c}{} &
            \multicolumn{1}{c}{\begin{turn}{60}\textbf{Agosto}\end{turn}} &
            \multicolumn{1}{c}{\begin{turn}{60}\textbf{Setembro}\end{turn}} &
            \multicolumn{1}{c}{\begin{turn}{60}\textbf{Outubro}\end{turn}} &
            \multicolumn{1}{c}{\begin{turn}{60}\textbf{Novembro}\end{turn}} &
            \multicolumn{1}{c}{\begin{turn}{60}\textbf{Dezembro}\end{turn}} &
            \multicolumn{1}{c}{\begin{turn}{60}\textbf{Janeiro}\end{turn}} &
            \multicolumn{1}{c}{\begin{turn}{60}\textbf{Fevereiro}\end{turn}} &
            \multicolumn{1}{c}{\begin{turn}{60}\textbf{Março}\end{turn}} \\
            \hline
            Terminar filtro de achatamento. & X &   &   &   &   &   &   &
            \\ \hline
            Terminar ``Autorama'' discreto. & X &   &   &   &   &   &   &
            \\ \hline
            Resolver ``Autorama'' contínuo. &   & X & X & X &   &   &   &
            \\ \hline
            Desenvolver o piloto completo.  &   &   &   &   & X & X & X &
            \\ \hline
            Escrever texto da dissertação.  & X & X & X & X & X & X & X &
            \\ \hline
            Defesa.                         &   &   &   &   &   &   &   & X
            \\ \hline
        \end{tabular}
    \end{table}

%\section*{Aos Leitores}
%    Durante o desenvolvimento desse projeto, muitas dúvidas, incertezas e
%    problemas não previstos surgiram. Grande parte disso se deve ao fato de
%    várias questões que envolvem esse contexto não terem sido cobertas por
%    disciplinas e experiências da graduação e mesmo do mestrado. Por esse
%    motivo, quaisquer sugestões, dicas e direcionamentos serão de grande ajuda.
%
\bibliographystyle{unsrt}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografia}
%\nocite{*} % Mostra todas as referências, mesmo não citadas.
\bibliography{RL_Race_Driver}{}

\end{document}
